\section*{Présentation de l'étudiant}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Présentation de l'étudiant}

Je m'appelle Thomas Graber et je suis étudiant en mastère informatique, spécialité développement, programmation et data/IA, au sein de Learn IT, sur le campus Brest Open Campus. Avant cette formation, j'ai suivi une licence d'informatique à l'Université de Franche-Comté, à Besançon, où j'ai acquis des bases généralistes en systèmes, réseaux, algorithmique, bases de données et développement logiciel.

Initialement attiré par le développement web front-end, j'ai progressivement développé un intérêt plus marqué pour le développement back-end, l'architecture logicielle et la manipulation de données. Depuis le 16 septembre 2024, j'effectue mon alternance au sein du SHOM en tant que développeur informatique spécialisé dans les services web.

Cette expérience professionnelle m'a permis d'évoluer dans un environnement technique complexe, sécurisé et fortement orienté métier. Elle s'inscrit dans la continuité de mon parcours de formation, au cours duquel j'ai également réalisé plusieurs projets académiques mobilisant des compétences en conception logicielle, développement, bases de données, gestion de projet et analyse de données.

Ce dossier professionnel présente donc un ensemble de missions et de projets issus de mon alternance, de ma formation en mastère et, lorsque cela est pertinent, de mon parcours antérieur en licence informatique. Ces éléments sont mobilisés au regard du référentiel RNCP du titre Expert en Architecture et Développement Logiciel, afin de démontrer les compétences acquises dans des contextes professionnels et pédagogiques complémentaires.

L'objectif de ce dossier n'est pas uniquement de décrire les travaux réalisés, mais de montrer ma capacité à analyser des problématiques logicielles réelles ou reconstituées, à concevoir des solutions adaptées, à justifier des choix techniques et à prendre du recul sur les résultats obtenus.

\clearpage
\section*{Organisation du dossier}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Organisation du dossier}

Ce dossier professionnel est structuré principalement par projet. Ce choix permet de présenter les missions et réalisations dans leur contexte réel, en conservant une logique de progression entre l'analyse du besoin, la conception, le développement, la mise en production, la documentation et le bilan critique.

Cette organisation vise également à éviter une présentation artificielle sous forme de liste de compétences. Les projets constituent des situations concrètes à partir desquelles les compétences du référentiel RNCP peuvent être démontrées, justifiées et analysées.

Afin de garantir une lecture claire par le jury, le dossier comporte néanmoins plusieurs éléments de correspondance avec le référentiel. Une cartographie globale présente d'abord les projets retenus et les compétences principalement mobilisées. Chaque chapitre projet indique ensuite les compétences visées et les éléments de preuve associés. Enfin, une synthèse finale par blocs de compétences permet de vérifier explicitement que l'ensemble des attendus de la certification est couvert.

Le projet professionnel FCU / Ediacara constitue le fil directeur principal du dossier, car il mobilise des compétences d'analyse d'un existant complexe, d'adaptation technique, de tests, de mise en production, de documentation et de transmission de connaissances. Il est complété par d'autres projets professionnels, académiques ou personnels, sélectionnés pour couvrir plus précisément certains attendus du référentiel, notamment le développement front-end, le développement back-end, le traitement de données, le DevOps et le pilotage d'équipe.
